%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center}
\large Suites arithmético-géométriques
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}
On considère la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par :
\[\left\{\begin{array}{r<{=}ll}
u_0 & 7\\
u_{n+1} & 3u_n+8&\text{pour $n\in\mathbb{N}$}\\
\end{array}\right.\]
L'objet de l'exercice est de calculer $u_{100}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1$ et $u_2$, puis montrer que la suite $u$ n'est ni arithmétique, ni géométrique.
\end{enumerate}
On considère la suite $v$ définie sur $\mathbb{N}$ par : $v_{n}=u_n+4$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Montrer que $v$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
\item En déduire le terme général de $u$, puis calculer $u_{100}$ (ne garder que deux chiffres significatifs).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}[Corrigé]~
\begin{enumerate}
\item $u_1=3\times u_0+8=3\times7+8=29$ ; $u_2=3\times u_1+8=3\times 29+8=95$.

Puisque $u_1-u_0=22$ et $u_2-u_1=66$, la suite n'est pas arithmétique. Puisque $\frac{u_1}{u_0}\approx4,1$ et $\frac{u_2}{u_1}\approx3,3$, alors la suite n'est pas géométrique.
\item On cherche à montrer que $v_{n+1}=qv_n$ (où $q$ est un nombre à déterminer). Deux méthodes, équivalentes, sont proposées.

\Methode
Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors :
\begin{align*}
v_{n+1} &= u_{n+1}+4\\
&= 3u_n+8+4\\
&= 3u_n+12
\end{align*}
Pour faire « apparaître » le terme $v_n$ (qui est égal à $u_n+4$), on factorise par 3.
\begin{align*}
v_{n+1} &= 3u_n+3\times\frac{12}{3}\\
&= 3\left(u_n+4\right)\\
&= 3v_n
\end{align*}
Donc la suite $v$ est géométrique, de premier terme $v_0=u_0+4=11$ et de raison $3$.

\Methode
Soit $n\in\mathbb{N}$. Alors :
\begin{align*}
v_{n+1} &= u_{n+1}+4\\
&= 3u_n+8+4\\
&= 3u_n+12
\end{align*}
Or, puisque $v_n=u_n+4$, alors $u_n=v_n-4$, donc :
\begin{align*}
v_{n+1} &= 3\left(v_n-4\right)+12\\
&= 3v_n-4\times3+12\\
&=3v_n
\end{align*}
Donc la suite $v$ est géométrique, de premier terme $v_0=u_0+4=11$ et de raison $3$.
\item Puisque la suite $v$ est géométrique, alors pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $v_n=11\times3^n$. Et, puisque $v_n=u_n+4$, alors $u_n=v_n-4$ et $u_n=11\times3^n-4$.

Donc $u_{100}=11\times3^{100}-4\approx5,7\times10^{48}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par :
\[\left\{\begin{array}{r<{=}ll}
u_0 & 0,15\\
u_{n+1} & 0,68u_n+0,12&\text{pour $n\in\mathbb{N}$}\\
\end{array}\right.\]
L'objet de l'exercice est de calculer $u_{100}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1$ et $u_2$, puis montrer que la suite $u$ n'est ni arithmétique, ni géométrique.
\end{enumerate}
On considère la suite $v$ définie sur $\mathbb{N}$ par : $v_{n}=u_n-0,375$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Montrer que $v$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
\item En déduire le terme général de $u$, puis calculer $u_{100}$ (ne garder que deux chiffres significatifs).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
